%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=.9cm]{geometry}

\usepackage{framed}

\title{Statistiques Algorithmique}
\date{27/01/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 5}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Statistiques]
  \begin{em}
  Donner une série statistique vérifiant le plus de contraintes possibles parmi :
  \begin{itemize}
    \item la médiane est 12 ;
    \item le troisième quartile est 15 ;
    \item la moyenne est 10 ;
    \item l'étendue est 11.
  \end{itemize}
\end{em}
Il y a une infinité de réponses possibles. La plus petite a quatre éléments :
\begin{center}
  2,5 / 9 / 15 / 13,5
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique]
  \emph{Un magasin de photocopie affiche les prix suivants.}
  \begin{framed}
    \begin{description}
      \item[Moins de 50 copies :] 10 centimes l'unité ;
      \item[De 51 à 100 copies :] 5 centimes l'unité ;
      \item[101 copies et plus :] 3 centimes l'unité.
    \end{description}
  \end{framed}

  \begin{enumerate}
      \item \emph{Calculer le coût de :}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{30 copies ;} Il y a moins de 50 copies, donc chacune coûte 10 centimes, soit un total de $30\times10=300$ centimes, soit \SI{3}{€}.
        \item \emph{70 copies ;} Il y a entre 51 et 100 copies, donc chacune coûte 5 centimes, soit un total de $70\times5=350$ centimes, soit \SI{3,5}{€}.
        \item \emph{100 copies.} Il y a entre 51 et 100 copies, donc chacune coûte 3 centimes, soit un total de $100\times5=500$ centimes, soit \SI{5}{€}.
      \end{enumerate}
    \item \emph{On considère l'algorithme ci-dessous.}
      \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
        Lire $n$
        Si $n\leq50$
        Alors
          Afficher 0,1 $\times$ n
        Sinon
          Si $n\leq 100$
          Alors
            Afficher 0,05 $\times$ n
          Sinon
            Afficher 0,03 $\times$ n
          FinSi
        FinSi
      \end{lstlisting}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Exécuter l'algorithme avec}
          \begin{itemize}[$\bullet$]
            \item \emph{$n=30$ ;} Il affiche 3.
            \item \emph{$n=70$ ;} Il affiche 3,50.
            \item \emph{$n=100$.} Il affiche 5.
          \end{itemize}
        \item \emph{À quoi sert cet algorithme ?} L'algorithme sert à calculer le coût total des copies en fonction de leur nombre.
      \end{enumerate}
  \item \emph{On modifie les prix de 101 copies et plus comme suit. Modifier l'algorithme pour qu'il prenne en compte cette modification.}
  \begin{framed}
    \begin{description}
      \item[De 101 à 200 copies :] 3 centimes l'unité.
      \item[201 copies et plus :] 2 centimes l'unité.
    \end{description}
  \end{framed}
      \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
        Lire $n$
        Si $n\leq50$
        Alors
          Afficher 0,1 $\times$ n
        Sinon
          Si $n\leq 100$
          Alors
            Afficher 0,05 $\times$ n
          Sinon
            Si $n\leq 200$
            Alors
              Afficher 0,03 $\times$ n
            Sinon
              Afficher 0,02 $\times$ n
            FinSi
          FinSi
        FinSi
      \end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
